\chapter{再版序}

这是一本关于 \LaTeX 排版系统的小书。原版开始只是一份学习笔记，完成于2008年；1.2版有八章，一百页左右。2010年，\XeTeX 技术已经比较成熟，于是花了三年多点将之扩充为12章，两百余页。第一版放在 Comprehensive \TeX{} Archive Network (CTAN)\footnote{\url{https://ctan.org/pkg/latex-notes-zh-cn}}，第二版放在水木清华 BBS 和中科院的 CTeX BBS。

2019年初发现 CTeX BBS 关了，水木残了\footnote{现在发文要先用国内手机号认证，国外网友不太方便。}。就在第二版的基础上作了一些小的调整和修改 \footnote{细节见附件中的 history.txt。}，凑个整2.56版，放到 GitHub\footnote{\url{https://github.com/huangxg/lnotes}} 上。

\section*{新版改进}
新版本力求实现以下几个目标：

\begin{compactenum}
  \item 系统性；结构完整，脉络清晰。
  \item 层次性；详略得当，重点突出。
  \item 进步性；技术先进，内容创新。
  \item 一致性；前后呼应，风格统一。
\end{compactenum}

古人云：知易行难。古人又云：法乎其上，得乎其中。为实现这些目标，本文作出以下具体调整：

\begin{compactenum}
  \item 全文按出版业惯例分为三大部分：前置部分，包括封面、标题、版权、献辞、目录、序、致谢等；主体部分包括九章；后置部分包括跋、附录、索引等。
  \item 第一章简介，历史回顾部分有较大扩充。
  \item 第二章入门，结构有所调整，重组了对齐和间距、特殊段落、列表等节，内容也有增强。
  \item 第三章字体，介绍电脑字体相关概念，字符集、编码、字体格式等，以及字体在 \LaTeX 中的应用。由于 \XeTeX 日趋成熟，新字体技术方案得到广泛应用；从前的一些中文解决方案和字体安装配置方法已经过时。本章由原第七章中文和第八章字体压缩合并而来，增加了 \XeTeX 相关内容。
  \item 第四章数学，结构基本不变，补充了部分示例的代码。
  \item 第五章插图，介绍图形格式及其转换，怎样插入图形，矢量绘图。增加了色彩模型介绍；若干小节标题略作调整，更加一致。
  \item \MP, PSTricks, PGF等绘图工具的介绍因篇幅较长，拆分为三个独立章节，内容亦有所增强和扩充。
  \item 第九章表格，增加了数字表格和宽表格两节，宽度控制和彩色表格有所增加和扩充。
  \item 第十章结构，介绍文档结构，标题、目录、长文档、参考文献、索引、超链接等。
  \item 第十一章布局，介绍页面尺寸，页面样式以及左右标记、章节标记等的定制，多栏、分页等。
  \item 第十二章应用，包括幻灯、书信、简历、棋谱等内容。
  \item 附录 A 软件资源，软件、宏包、字体等的链接。
  \item 附录 B 印刷简史，有图有真相。
  \item 索引，包括人物，学校、研究所、公司、政府部门等组织机构的索引。
\end{compactenum}

\section*{体例}

\begin{compactenum}
  \item 人物，西方人名正文中一般用原文，索引中加中文翻译。中国人和日本人正文中用中文，索引中加英文翻译。正文中人名第一次出现时附生卒年份。
  \item 组织、机构、公司、学校等，著名的在正文中使用较短的中文或英文缩写 \footnote{这么安排是为了阅读的流畅，当然著名与否比较主观。} ，比如惠普、微软，和 MIT, IBM, ISO 等。一般的先写中文名，括号内提供英文名和缩写。索引中有全名。
  \item 人物和组织机构等，与本文没有直接关系的不加索引。
  \item 英文大小写，组织、机构、公司、学校等，一般首字母大写；其他词汇全部小写。
  \item 标点符号，中文间用全角，西文间用半角。
  \item 命令行程序、宏包、\LaTeX 命令和环境等用等宽字体。
  \item 源代码缩进两字符。
\end{compactenum}

\begin{flushright}
  2010年3月于法戈\\
  2019年4月于约巴
\end{flushright}
